\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{
	Philipp Laur (Gruppe 6) \\
	Mattis Bless (Gruppe 5) \\
	Hannes Jakob (Gruppe 7)}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}

\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(X>x+h|X>x) & = \frac{\mathbb{P}(X>x+h, X>x)}{\mathbb{P}(X>x)} \\
& = \frac{\int_{x+h}^{\infty}\lambda e^{-\lambda t}dt}{\int_x^{\infty}\lambda e^{-\lambda t}dt} \\
& = \frac{[-e^{-\lambda t}]_{x+h}^{\infty}}{[-e^{-\lambda t}]_x^{\infty}} \\
& = \frac{e^{-\lambda(x+h)}}{e^{-\lambda x}} \\
& = e^{-\lambda h} \\
& = \mathbb{P}(X>h)
\end{split}
\end{equation*}

\subsection*{Aufgabe 2}

\begin{equation*}
\begin{split}
\Psi_X(s)=\mathbb{E}[e^{sX}] & = \frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}\int_0^{\infty}x^{a-1}e^{-(\lambda-s)x} \\
& = \frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}\int_0^{\infty}\frac{x^{a-1}}{(\lambda-s)^a}e^{-x} \\
& = \frac{\lambda^a}{(\lambda-s)^a\Gamma(a)}\int_0^{\infty}x^{a-1}e^{-x} \\
& = \frac{\Gamma(a)}{\Gamma(a)}\frac{\lambda^a}{(\lambda-s)^a} \\
& = \frac{\lambda^a}{(\lambda-s)^a}
\end{split}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X] & = \int_0^{\infty}\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}x^{a}e^{-\lambda x} \\
& = \int_0^{\infty}\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)\lambda^a}x^a\frac{e^{-x}}{\lambda} \\
& = \frac{\Gamma(a+1)}{\lambda\Gamma(a)} \\
& = \frac{a}{\lambda}
\end{split}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X^2] & = \int_0^{\infty}\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}x^{a+1}e^{-\lambda x} \\
& = \int_0^{\infty}\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)\lambda^{a+1}}x^{a+1}\frac{e^{-x}}{\lambda} \\
& = \int_0^{\infty}\frac{1}{\Gamma(a)\lambda^2}x^{a+1} e^{-x} \\
& = \frac{\Gamma(a+2)}{\Gamma(a)\lambda^2} \\
& = \frac{a^2+a}{\lambda^2} \\
Var(X)=\mathbb{E}[X^2]-\mathbb{E}[X]^2 & = \frac{a^2+a}{\lambda^2}-\frac{a^2}{\lambda^2} \\
& = \frac{a}{\lambda^2}
\end{split}
\end{equation*}

\subsection*{Aufgabe 3}

\subsubsection*{(1)}

\begin{equation*}
\begin{split}
f_{X+Y}(x)=(f_X*f_Y)(x) & = \int_{-\infty}^{\infty}f_X(x-y)f_Y(y)dy \\
& = \int_0^xf_X(x-y)f_Y(y)dy \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}\int_0^x(x-y)^{a-1}y^{b-1}e^{-\lambda(x-y)}e^{-\lambda y}dy \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}\int_0^x(x-y)^{a-1}y^{b-1}e^{-\lambda x}dy \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}e^{-\lambda x}\int_0^1(x-tx)^{a-1}(tx)^{b-1}xdy \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}e^{-\lambda x}\int_0^1x^{a+b-1}(1-t)^{a-1}(t)^{b-1}dy \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}e^{-\lambda x}x^{a+b-1}B(a,b) \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a)\Gamma(b)}e^{-\lambda x}x^{a+b-1}\frac{\Gamma(a)\Gamma(b)}{\Gamma(a+b)} \\
& = \frac{\lambda^{a+b}}{\Gamma(a+b)}e^{-\lambda x}x^{a+b-1}
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{(2)}
Es gilt
$$\mathbb{P}(cX\leq d)=\int_0^{d/c}f_X(x)dx=\int_0^{d}f_X(x/c)/cdx$$
und damit
$$f_{cX}(x)=f_{X}(x/c)/c=1_{\{x>0\}}\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}(\frac{x}{c})^{a-1}e^{-\lambda x/c}\frac{1}{c}=\left(\frac{\lambda}{c}\right)^c\frac{1}{\Gamma(a)}e^{-(\lambda/c)x}$$

\subsubsection*{Aufgabe 4}

Weil die $X_i$ unabhängig sind, ist
$$f_{X_1,...,X_n|Y=y}(x_1,...,x_n)=\prod_{i=1}^nf_{X_i|Y=y}(x_i)=\prod_{i=1}^ne^{-y}\frac{y^{x_i}}{x_i!}$$

Dank des Satz von Bayes gilt
\begin{equation*}
\begin{split}
f_{Y|X_1=x_1,...,X_n=x_n} & =\frac{f_{X_1,...,X_n|Y=y}(x_1,...,x_n)f_Y(y)}{f_{X_1,...,X_n}(x_1,...,x_n)} \\
& \propto f_{X_1,...,X_n|Y=y}(x_1,...,x_n)f_Y(y) \\
& = \prod_{i=1}^ne^{-y}\frac{y^{x_i}}{x_i!}\left(\frac{\lambda^k}{(k-1)!}y^{k-1}e^{-\lambda y}\right) \\
& \propto \prod_{i=1}^ne^{-y}y^{x_i}(y^{k-1}e^{-\lambda y}) \\
& = e^{-ny}y^{\sum_{i=1}^nx_i+(k-1)}e^{-\lambda y} \\
& = e^{-(\lambda+n)y}y^{\sum_{i=1}^nx_i +(k-1)}
\end{split}
\end{equation*}

Dies ist proportional zur Dichtefunktion einer Gammaverteilten Zufallsvariable mit Parametern $(\lambda+n)$ und $k+\sum_{i=1}x_i$. Durch Normierung erhalten wir
$$f_{Y|X_1=x_1,...,X_n=x_n}(y)=\frac{(\lambda+n)^{k+\sum_{i=1}^nx_i}}{\Gamma(k+\sum_{i=1}^nx_i)}y^{(k-1)+\sum_{i=1}^nx_i}e^{-(\lambda+n)y}$$

\end{document}